% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[a5paper, margin=1.4cm]{geometry}
\usepackage{fontspec}

\usepackage{hyperref}

\usepackage{multicol}
\usepackage{tikz}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{exercice}{Exercice}

\setlength{\parindent}{0cm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{exercice}[D'après le sujet de bac de Nouvelle-Calédonie, 27 novembre 2018]~

  Naïma fait partie d'une école de musique. En vue du spectacle de fin d'année, elle souhaite déposer à vélo des affiches publicitaires sur les panneaux de sa ville. Les pistes cyclables reliant ces panneaux sont représentées sur le graphe $\mathcal{G}$ ci-contre. 

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=1.2]
      \tikzstyle{sommet}=[circle, draw, minimum size=1em, inner sep=1];
      \tikzstyle{poids}=[midway, fill=white, circle, inner sep=1];
      \node[sommet] (E) at (0.5,4) {E};
      \node[sommet] (B) at (2.8,4.5) {B};
      \node[sommet] (S) at (5.5,2.5) {S};
      \node[sommet] (C) at (2,3.5) {C};
      \node[sommet] (D) at (3.5,2) {D};
      \node[sommet] (A) at (3.8,0.5) {A};

      \draw (E) -- (B) -- (D) -- (C) -- (B) -- (S) -- (A) -- (E) -- (D) -- (S);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}


  Le sommet E désigne son école de musique, le sommet S la salle de spectacle et les sommets A, B, C, et D les panneaux d'affichage.

  \smallskip

  \begin{enumerate}
    \item Déterminer, en justifiant la réponse, si le graphe $\mathcal{G}$ est : 
      \begin{enumerate}
        \item complet ; 
        \item connexe. 
      \end{enumerate}
    \item Naïma pourra-t-elle déposer ses affiches sur tous les panneaux en allant de son école de musique à la salle de spectacle et en empruntant une et une seule fois chaque piste cyclable ?

      Justifier la réponse. Si un tel trajet existe, en citer un. 
    \item Donner la matrice d'adjacence $M$ liée à ce graphe dans laquelle les sommets seront classés dans l'ordre suivant : E, A, B, C, D, S. 
    \item On donne la matrice incomplète $M^2$ :
     \[M^2 =
      \begin{pmatrix}3& 0& 1 &\ldots& 1& 3\\
        0& 2& 2& 0& 2& 0\\
        1& 2& 4& 1& 3& 1\\ 
        \ldots&0& 1& 2& 1& 2\\
        1& 2& 3& 1& 4& 1\\
        3& 0& 1& 2& 1& 3
    \end{pmatrix}\]

      \begin{enumerate}
        \item Déterminer les coefficients manquants de la matrice $M^2$, en détaillant les calculs. 
        \item Combien existe-t-il de chemins permettant de se rendre de l'école de musique à la salle de spectacle en empruntant exactement deux pistes cyclables ? 
      \end{enumerate} 
    \item Lorsqu'elle a déposé ses affiches, Naïma a relevé le temps de trajet entre chaque panneau d'affichage. Le graphe ci-dessous indique ces durées, exprimées en minutes. 

      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[ultra thick, scale=1.5]
          \tikzstyle{sommet}=[circle, draw, minimum size=1em, inner sep=1];
          \tikzstyle{poids}=[midway, fill=white, circle, inner sep=1];
          \node[sommet] (E) at (0.5,4) {E};
          \node[sommet] (B) at (2.8,4.5) {B};
          \node[sommet] (S) at (5.5,2.5) {S};
          \node[sommet] (C) at (2,3.5) {C};
          \node[sommet] (D) at (3.5,2) {D};
          \node[sommet] (A) at (3.8,0.5) {A};

          \draw (E) to node[poids]{4} (B);
          \draw (B) to node[poids]{1} (D);
          \draw (D) to node[poids]{2} (C);
          \draw (C) to node[poids]{2} (B);
          \draw (B) to node[poids]{8} (S);
          \draw (S) to node[poids]{7} (A);
          \draw (A) to node[poids]{9} (E);
          \draw (E) to node[poids]{7} (D);
          \draw (D) to node[poids]{3} (S);
        \end{tikzpicture}
      \end{center}

      Indiquer, à l'aide d'un algorithme, le chemin permettant à Naïma de se rendre le plus rapidement possible de son école de musique à la salle de spectacle le soir de la représentation.

      \medskip

      Donner la durée de ce parcours.

  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
